二十到尾男士在香港疫情期間無業一年的經歷

正如標題所說，這篇文章我想分享一個接近三十歲的男士在香港疫情期間無業一年的經歷。提起動力開始執筆寫這篇文章的日子是二零二一年二月十九日，我是從二零二零年一月中離職，無業至今已經一年一個多月。為免自爆，我打算在文中避免透露過多的個人資訊，打算集中在分享當中的心路歷程，為自己人生中的這一年做個紀錄，也想為自己在百無聊賴的日子中找點世藝。正式開始前想跟各位交代一下，這不是一篇激勵文、心靈雞湯，如果你期望看到我說這一年我是如何努力上進，無業間也不斷自我增值突破自己，或者分享在一年炒美股熱潮中不用上班也賺多少。對不起，完全沒有。這裡是一個平凡、甚至是一個廢柴男人的故事。如果在接下來的文章你得到共鳴，很抱歉，可能你也像我一樣廢。這是放負、無病呻吟。有時間的話、或者偶然想負一下，歡迎。

首先交代一下為什麼以我二十到尾的年紀居然會無業，或容許自己無業呢？我早在二零一九年下半年已有離港生活的想法，原因大家心照不便多言。從那時開始慢慢在財政上、心態上作準備。透過當時一位親戚的幫助，在一九年年底已決定移居至某歐洲國家從頭開始，安排好移居後的生計，也準備了一筆移居的儲備。當時十一、二月肺炎消息只聞樓梯響，我們也不會預計到它的發展，因此我們在二零年一月正式離開當時在香港稱得上人工、前途不錯的工作，滿心歡喜在二零年年頭，出發開展我們的新生活。這就是故事的開端。
-------------------------------------------

成篇野我打算一路打一路出文，當中個人資訊我會盡量避開。唔期望有好大回響，不過失業足一年、做足宅男一年未必人人試過，自己亦都有少少感受想分享。有興趣聽下既歡迎留名，亦都歡迎屌下我。

lm

Lm

Lm睇甜

唔好意思，一開頭就講明先，唔會有甜
呢篇文完全係頹到一個點，多時間到唔知做咩既一個點先的起心肝寫。你地當我將連登當日記又好，想分享搵人吹下水抒發下都好。我只可以話去到我呢個年紀，再加上自己性格慢慢變到內向，有Ｄ野好難搵現實生活朋友去傾，只好搵網上平台去講。
btw 如果有朋友識我麻煩高抬貴手，唔好爆

二零年一、二月，肺炎開始在全球爆發，我們的簽證申請也因疫情有所延誤，最終居然拖到三月簽證才正式批下來。三月，歐洲疫情第一波最嚴重的爆發，那一刻我知道：我地仆街了。不能順利出發、剛離職、再加上香港疫情同樣嚴重，我們名副其實是「企左係到」。當時因為未知疫情發展如何，我們依舊抱住隨時出發的心態耐心等待，所以沒有立即重回職埸。突然由一月休息到三月的悠長假期，反而因久未放假而覺得幾舒服，心想休息下也不壞。所以第一個因疫情而來的打擊對我們沒什麼影響。

第二個打擊，是三月份疫情令全球股市跳樓式大跌，我當時的投資輸足三、四成，當中有部份資金是家人的，輸錢令我心情極差。因為輸自己錢還好，輸別人的錢讓我覺得很難堪。為什麼明知疫情影響全球，甚至已經影響到自己的移居計劃，也察覺不了要關注投資的部份？當時每晚留意升幾多跌幾多，每晚和另一半睡前都唉聲嘆氣，輸的數目並不是我們不能應付，而是我們知道自己失業，輸的錢點追？最終大約在四月，我們全數止蝕。我不打算詳細交代自己的投資內容，我只記得當時輸錢後，我已再無心機留意股市，也無膽再投放更多資金去追，我的廢在此完美呈現了。所以很坦白跟各位說，直至二一年二月的今日，我都沒有在股市上賺到錢。大跌市輸了讓我不敢再拿當初為移居準備的資金去再搏。我知道這一年很多人在股市上賺到錢，甚至發大達。因疫情、因社會情況、因已決心離港但未能成行，讓我對生活各種事情失去熱情，我明知花時間留意股市，投放丁點資金重回市埸已有賺錢的可能。我沒有做。經過失業、輸錢、疫情不能出門、整個社會氛圍，令我情緒更灰，更無動力。
-------------------------------------------

LM
想知ching洗唔洗比家用兩老
同埋同另一半結婚未

提醒︰小心自爆到俾人貼埋相

將LIHKG當日記用既人 10個有9個都會奶野

多謝關心，我會注意，會自爆既問題盡量唔答。
不過如果真係有人貼埋相又有咩辦法，網絡世界社交平台個個都分享自己既野，現實生活可能乜都無做就得罪人，我自己做好本份就得了。

廢人如我食屋企住屋企

我都差唔多 但呢一年炒美股賺返曬返工既錢

支持你

我都想唔識

我明，我到今日都後悔當時無追。但再諗深一層有多少少感受，之後會講。

多謝支持

可能有人會說，「無工開咪搵D興趣做下囉，再唔係搵野學下」。無錯，當時我的人生只剩下健身、打機。但我想跟大家說，一個平凡的人之所以平凡，有兩個特質：三分鐘熱度、不會盡力。一言以蔽之，無熱情。健身是難得我堅持多年而對自身有益的興趣，大大話話都超過5年以上。當年瘦底開始，其實進步很明顯，由排骨練到有少少肌肉其實並不困難。猶其當年健身熱潮剛剛興起，做Gym只為練肌肉穿衣好看點，幸運的話可以溝下女，改善身型的目標一下子就達到了。但是有健身經驗、甚至健身到有一定成績的朋友一定知道，健身要再進步，脫離改善身型去到追求「靚身型」、或者某一個size既程度，當中所付出的努力和時間是新手期完全不能比較的。瘦底的我，不用注意飲食、只是勤力一點去做基本上就有可見得進步。但是健身、增肌有一個很重要的概念叫「Progressive Overload」。就是要不斷突破自己、漸進式提高訓練強度，簡而言之就是要每次都比上一次做得重、做得多。當中的難度和辛酸不足為外人道，再加上年紀漸長，新陳代謝的變慢也是肉眼可見，代表飲食也將變成健身極其重要的一環，這些都是平凡人在健身路上提升自己的最大障礙。這些年來我斷斷續續的健身，做一年停一年等等，令我毫無長進。有時候我都不知道去健身目的是什麼，健身到底為我帶來正面的影響，還是時刻提醒著我只是一條不肯盡力不肯付出更多，浪費時間的廢柴呢？

打機，相信是好多男士的最愛，可以回到後生讀書時日打夜打的時光可能大家都好嚮往。我跟大家說，當時間多到容許你瘋狂打機到一個階段，而你的身體已經不再是那個可以由朝打到晚的年紀的時候，這是痛苦的。打機最令人上引的原因，是有朋友陪你玩。來到接近三十歲，又有幾多位朋友跟你一樣失業天天得閒打機呢？日頭沒有朋友，夜晚自己都不好意思找朋友玩，久而久之連打機的動力都欠奉了。Steam、PS4買了一堆單機大作，知道開始了要花上好幾十小時才能爆機，隻狼、魂類又難到升天，已經連開機的動力都沒有了。自己沒有動手玩，但心裡面從沒有離開遊戲世界，可用的時間一多就更願意奢侈地浪費掉。所以這段時間我花了很多時間看別人直播、看別人的打機片、看LOL、CS的比賽。反而自己從來無玩過。

這一份無奈，我相信是很多男士的經歷。再加上失業和疫情，整個人一直處於很低落的狀態。每天活在矛盾、心靈交戰的情緒當中。一方面明知失業無收入廢青應該努力搵錢，另一方面覺得都已經決定出發離港，在香港付出的所有心機時間都好像會白廢掉。每日心情忐忐忑忑又過一日。不知道有幾多人有差不多的經歷呢？
-------------------------------------------

原諒我唔係講緊D咩大道理，又無一個好明確既主旨想寫乜野，所以可能會寫得好亂。
同埋出文都要時間，希望咁多位唔好忘記左呢到

30 中留名，上月年中失業後覺得自己好無用
但發覺全世界都唔好過

屌，垃圾

巴打唔洗覺得自己無用，大家都辛苦緊。
不過最緊要係調整自己心態，我唔會講埋Ｄ濕鳩正面說話懶係鼓勵你，係想大家接受自己係一個咁既人，接受呢一個現實。許可既情況下比Ｄ時間自己同呢一個世界，疫情總會過，而自己一步一步黎總會行到條路出黎。

好寫實, 加油,無論去或留

係既，我都知自己好垃圾。
日日都諗有咩可以幫屋企手，有Ｄ野屋企人番工唔方便做，唔關我事但我無野做都幫手做囉。

多謝巴打

加油

多謝支持，我已經決定會去，只不過未出發。
希望全部人都撐住，香港做野有香港既辛苦，去外國有外國既困難，自己既選擇都要自己面對。

留名，有一個一直支持你嘅另一半？
加油，好好珍惜

留名

點解到依家仲移民唔到？

支持就一定支持既。
最多謝佢咁既時勢都唔無厭棄我，大家互相支撐住大家。

I know that feel. 每一日都係到等時間過咁，但我都叫有個目的去等，你屋企人有無咩原因？

屋企人講啲野好難頂

今年一月尾有緊要事一定要係香港做。
做完唔差在少少時間，離港前陪屋企人過埋新年。

每次見呢啲po就覺得炒股好玄學
但大個咗啲人又話你要學投資
好驚

廿中留名

加油

投資係一定要學！QE既情況下，長遠黎講渣 cash只會輸死，搭唔上呢架車係自己問題。

但講係咁講，真係要問自己係咪熱衷炒股既人，無時間無心機睇，都係輸。

依家BNO又得，加拿大又得啦。每個家庭唔同、背景唔同，去邊都好個人問題。

每個家庭唔同，我都比唔到咩意見你。我只可以話，失業既人如果心理係正常既，呢一兩年一定唔會好過。

屋企人之間盡量傾訴多d，指責少d，有幫助的。

唔洗睇你
我肯定呢個forum 有一半人都係失業
有啲可能超過五年

炒股呢家野其實本身係多餘錢先玩
既然你都firm左某個數唔掂得
你咪唔好搞佢lor
本身冇人知未來發生咩事
舊年好彩係大回啫 如果keep住跌咪仲衰
真係唔使後悔呢啲野 移民目標keep到就ok
你不如plan多d 你移民想點生活
工作 生活環境 全部每一日都變緊
可能你揾到當地工作 又要早d走呢

準備食飯，今晚希望出多一兩篇講下經

有D抑鬱feel
爸打加油

睇左一半
唔係想話你，但堅持初衷真係好重要
一比自己開始頹，精神上就好難堅持落去

加油
希望你無畏無懼 盡快離開香港

講得好岩，我都知自己唔係炒股既材料，所以慢慢搵緊岩自己既投資方法。

好多人屌既龔成，可能佢既方法岩好多人

高質

其實我真係有諗過自己係咪有輕微抑鬱。

以前細個既自己自以為好樂天，有咩困難阻礙都係笑笑口就過左去就算。大個先知原來呢d叫得過且過、蒙混過關。又或者黎到三十歲人雙失呢d先叫真正既難關

女朋友有冇離你而去？

做唔到無畏無懼，離開香港都係戰戰兢兢、摸住石頭過河。

自己都成日同自己講要正面，但係當下係好困難。淨係講疫情去第二個地方搵工我都好淆啦

之前hea左半年
日日打機，寄信咁囉

我覺得香港本身環境就令人好壓迫

走左地方大d 你心情會好d
加油 你做得到

無呀，無佢真係唔知點捱嫁，我娶硬佢

樓豬計劃幾時離開香港？

咁樓主你幾時走啫

LM 人到30 真係好L迷失 錢唔係無 投資又驚輸 再放低香港建立嘅嘢移民 真係好難

依家搵到野做未？其實做左幾年野hea幾個月真係好爽既

想俾你屌

之後發覺太耐無收入
個人生活得好負面
決定咩工都做住先
萬零蚊,PT,7仔都照殺
騎牛揾馬咁轉番長工

止蝕撚我個倉當時320萬跌到落220萬，而家上返360萬

的確係，但人人選擇唔同，我自己就唔會揀勞碌一生係香港供層豆潤樓。
不過呢樣野真係好個人，但又唔止係個人問題，移民係整個家庭包括老嫩既問題。

做半年hea半年先爽

巴打勁呀。
我就係本身經驗唔多，又無擺時間心機落去個portfolio，一見個數輸咁多就驚。無辦法自問真係垃圾黎。

01記者死全家。

巴打有錢仔？
成年冇做嘢照計一般家庭都會碑說話你聽

近年很流行講「財務自由」，只要有一定的穩定被動收入就不用再靠每天工作去維生，從此不再被工作限制自己，可以做自己想做的事。我想跟大家講：「不要輕易嘗試財務自由」。有人話，人生最爽是可以日日睡到自然醒，起身下樓看別人趕上班，自己輕鬆去買早餐。首先，當你失業就做到以上的情況了。但當你天天落樓買早餐，樓下大家樂的早餐餐牌由頭吃到尾、再由尾食上頭的時候；別人星期一至五上班，星期六日把握放假時間出去打卡，而你每日都放假都可以做以上的事的時候，就已經再無樂趣了。

當時間多到可以任意揮霍，而你沒有動力、沒有好的情緒、自身沒有內涵沒有追求，其實是一種折磨。之前說過平凡人沒有熱情，直接會導致自己很容易真真正正把時間揮霍掉。碌下電話，掃下youtube，你沒有想像過原來時間可以如此廉價。完全零營養零內容的時間就這麼過去了，而且不是一天是幾個月、半年、一年。如果你人生目標是追求財務自由，在你為此而努力其間，我認為你應該好好想清楚財務自由後，你真正「想做的事」。開玩笑地說，不坊試試像我，失業一下。因為當你擁有的時間很多，你有很多時間跟內心的自己對話，認真好好了解一下自我，問一問自己拿走工作、不談金錢，有什麼事情是真正想做？

時此今日，我跟自己對話的時間很長，我也開始認識到自己是怎樣的一個人。當我接受自己，認清自己後，促成我今天寫下這些文章的動機。跟自己對話的結果，我留待下一篇再說。
-------------------------------------------

因為呢d文我係一路諗一路寫，唔會有ｄ咩結局，亦無劇情發展，大家當故仔聽下吧。

我估我下年都可能會同你一樣

2020年失業咗成年揮手
又係好懷疑自己
好在最終搵到新工仲要好過上一份好多
加油阿巴打

說話實有既，但係離港決定佢地係支持，亦都理解我地出發唔到既原因。
所以話屋企人唔好話大力支持，唔屌自己唔比說話聽其實已經好好，上面有位巴打屋企人無做野，真係要體諒下。

巴打點解咁講，唔係咁快比人偷左去用下話

好廢
又唔會去進修一下

點解？方便既話可以分享下一齊傾訴下

決定咗走好快啲走
香港嘅數字你冇得核實

遲啲香港玩嘢繼續話好多無症狀感染
其他國家封香港
就冇得走

恭喜巴打，最緊要搵到方向比自己，起碼每日起身唔會on99等日子過

打算移民去歐洲都唔會去學法文德文西班牙文
反而哂時間打機

抵啦 走佬嘛

如果自己既行業唔係中年失業個隻，其實就只係依家既生活洗費問題，好難，但最終會搵到，e.g.自降身價

但樓主諗住移民，咁即係賣左樓？香港生活重點洗唔洗供樓

做熊貓都一定有野做喎
成年時間咁得閒係屋企打飛機？

咪話佢廢囉
語文又唔學好 學人去歐洲

屌醒佢啦
叫佢唔好發夢

我的確係廢，所以一開頭已經話係黎放負

報左d建造業議會course諗住學多個手藝，上年年中唔開班到今年年頭都未開班 開班得黎我都出發了

不過唔係話搵藉口，我的確係又廢又懶，你提既語言都無心機學。無動力無心機。

YouTube 都有得學法文德文啦
你移民歐洲連2nd language 都唔準備
都唔知點生存

我畢業之後嗰半年都係咁過
個人係會頹廢到一個點係咩都唔想做
樓主加油 離開咗香港就會好好多 至少會有心機周圍去下旅行

我覺得有小小
不過咁多大轉變同不確定一齊湧黎係好無助
我覺得你呢刻唔係好Depressive, 只係有種突然間要直面生活現實個種要長大既無力感
加油呀，睇你reply 都應該叫走出左最底谷，慢慢摸緊條路走出黎？
相信自己，今日既苦難係為左成就他日既桂冠

本身有D家底己經好過好多人啦..
再負再頹既大有人在

你覆緊好出名既5毛
日日踩去外國生活個隻

既然己經係終點
每日諗下晏晝去邊間食好西 有咩地方好玩就得
仲學乜鳩黎浪費人生

好正常既
特別係見倒啲朋友個個好似自己以前咁生活
唔可以話無憂無慮
但都叫富足

但記住自己有手有腳，當係休息兼充下電
學下嘢試下新嘢
自信就會返嚟

你本身嗰行去歐洲會唔會難揾工架
會唔會對於移民好不安
同埋想知股票豬幾多 六位數？
我之前有日輸兩皮都好唔開心

你屋企人幾大？

LM 剛失業

LM

留明

其實咁大個人，已經到左人地講都唔係好影響到既階段。一定係靠自己解決。我都仲摸索緊，比d時間慢慢黎啦。

我上一段文講既，就比你大把時間，金錢唔大concern。你日日搵好西、搵野玩都會有個盡頭。

我認為人唔係犯賤要搵野比自己做，而係要搵一樣自己做熱情既野，撇開金錢都願意付出去做既野黎豐富自己。至於呢樣係咩就因人而異，亦無對錯，對得住自己就得。

我都想咁既mode

但香港要有工俾你咁做唔易

有諗過外賣師

宅緊第三年路過

未追晒

但上年失業的人......其實真係非戰之罪......
其實盡量睇多d 書啦
老實講，你一年全職時間，夠你正正經經研究一下投資...

巴打都30幾，應該結婚啦，你係去歐洲邊到？去到嗰困難會仲多，加油。

不安同興奮係一半一半。興奮係因為覺得已經無野衰得過依家係香港既自己。去一個新地方起碼生活會迫自己勤力d 係香港呢個comfort zone 其實一d 都唔comfort，每日都好壓抑好負面。

我覺得財務自由係為咗令自己有時間同心力去追夢 去做自己想做嘅嘢

但財務自由之後鳩hea 數住時間過 好似又冇乜意思

巴打有無野分享下，老老實實我一年個人已經好難頂。

我夢想係番半年quit, 抖半年咁loop,
但在香港真係無可能
或者每日(在家附近) 上班4小時，人工減半

lm
清對個3字頭有冇啲疑惑？

巴打講得好好
唔使追逐金錢之後
我哋要考慮嘅就係要點樣充實精神生活

當工作唔再主導我哋嘅生活
我哋要自己發掘到生活嘅軸心

想知,可以講多少少嗎?
thanks

第一年，睇關於戀愛、職場、人際關係、心理學嘅書、片、文章

第二年，睇人類學、哲學、文學、歷史、語言學、考古學、法學、社會學、經濟學同少少金融學嘅書、片、文章

第三年，睇天文學、物理學、化學、生物學、醫學、工程學、地球科學同環境嘅書、片、文章

個方法就
關鍵字、黃金思維圈、費曼學習法

即每日畀個關鍵字自己先
例如戀愛，然後上網搵資料、書、影片，睇下戀愛係咩（what)、點解要戀愛(why)，點樣去戀愛(how)，全日就咁延伸去學，最後夜晚就幻想有個小學生喺面係，將全日學到嘅野講解一次畀佢聽，第二日再黎過，每日唔同關鍵字，日日都新鮮、有趣、好奇。

*喺面前

我好明白樓主嘅感受，因為我自己都係過來人，準確d講我可能比你更嚴重。。。

話說我今年32歲，由細到大都係no plan man，做過好多份工，每份工都係裸辭，未試過工接工，工同工之間最少抖2,3個月，最長成年(中間有返下part time)，啱啱grad又去過working holiday一年，所以我工作經驗其實好少

裸辭永遠都係頭2個星期最開心，去到第三個星期你會開始不安，之後會一日比一日抑鬱。你可能會plan左好多野做，但太放縱嘅生活係會磨蝕一個人意志，最終你會發現即使有時間，你都係會咩都做唔成，所以上邊有人屌你唔搵野學，我諗佢地真係無經歷過長時間雙失。

諗返過去無工返嘅日子我同你都係一樣，打機，做gym，同玩交友app(可能係覺得自已太廢，想測試下自已價值)。一日又一日，慢慢會抽離左個世界，覺得自己係旁觀者，有時碌下電話，見到某某朋友升職，某某同學公司得獎，某某舊同事買樓，呢d資訊已經令我一晚失眠，不停質疑自己。。。再加埋儲落嘅錢都燒哂，果種不安真係可以殺死人。

後來我做左一個好大膽嘅決定。。。諗清楚自己想要咩人生之後，我喺2020年頭用信用卡套現創業。。。

留名
我都係無業 但覺得好爽

失咗業就黎一年 好開心好爽

巴打諗住移民之後去到當地做咩工？

Keep 住每個禮拜行柏架山, 你估唔到閒日中午打後都好多人行, 真係咩人都有人, 有中年夫婦, 後生情侶, 一家大細, 洋人及蝗語人, 有單拖既. 由上年9月打後封運動場館開始行山, 見好多熟口熟面, 最深刻有次偷聽到前面有5個永安旅遊 40+中年職員話, 啱啱公司炒晒班 IT, 好擔心下一批輪到佢地. 結果過左無耐聽新聞就全部遣散.

我想講既係無論情況點壞, 都要 keep 住接觸外界事物, 多D出外走走. 總之出到街, 隨時準備最精神既面貌視人, 因為頹廢樣外人一眼就睇得出, 呃唔到人, 最基本真係要裝備自己個 look, 打起精神, 你唔知機會幾時會來的

好心果啲馬後炮就咪笑樓主啦
又唔係當事人，果陣個市直插呀，唔set價止蝕，去到食穀種？
樓主我撐你，你仲後生，天有不測之風雲，無左就俾心機搵返，經歷多會成熟啲
祝你一帆風順

好正呀
直接D講，如果巴打經濟許可，真係做到唔比工作縛住自己而可以完全為自己而生活。巴打做到咁主動、咁有行動力，其實係好勁。

財務自由嘅重點係：你有得揀
你覺得時間太多想去消磨，其實好多野可以做。

做義工、打風流工、重拾返自己嘅音樂夢、學手藝，等等。

你有得揀。

每日營營役役幫奴隸主從事薪酬勞動、每分鐘都驚被奴隸主炒嘅人，返工嘅心態，同財務自由打風流工嘅心態，點可以同日而語。

恭喜巴打。你盤生意係咪自己既熱情所在？我成日覺得果樣野自己有興趣有熱誠先會做得好。亦都係因為呢個原因，自己一直尋找緊呢樣野而一直無起動創業。
巴打如果唔介意可以分享下係咩生意比我學下野嗎

睇到呢段有種i know that feel既感覺，以前都有段時間係咁
不幸一次已經唔開心，仲要雪上加霜，全身流緊血仲要比人伸一腳落井咁個人係呆左，跟本唔知點反應，做咩都係錯
我唔敢講咩the best is yet to come, 但我會故勵呢d經歷化成你既食糧令你成長，幫左你將來既路加油

講真隨時自己下一刻就好似樓主咁
真係唔敢馬後炮樓主

財務自由左，又走去打份風流工而又比人炒都無所謂，咁其實為咩？為左好似上面巴打咁講，做個旁觀者笑鳩Ｄ咁辛苦打工既人？
我自己唔係咁既人經過呢一年我已經決定今後既人生只為自己同另一半而活，尋開心都只會自己搵比自己，唔會影響到人亦唔想再比人影響，我只想過對得住自己既人生。

我認同既，我照鏡都覺得自己比起一年前，成個人氣埸差左好多。唔係無自信，而係果種頹廢係由心而發去到外表。一個無目標無靈魂既人就係咁。

我今年27 番緊份牛工
幾個月前開始炒股，一開始有贏唔少錢
但今個月一次清袋 30萬本輸剩10萬

好想死
見到個個朋友結婚 買樓 好難受
覺得自己係廢物

你係咪有隊草？

世界上能突出自己，成就非凡的人是少數。你我之間平凡人絕對是佔大多數的，不知道大家在人生中什麼時候才醒覺自己原來是一個平凡人呢？細細個時，世界很細，覺得自己是人中龍鳳。玩遊戲很快就打爆機、學遊水兩堂就學會蛙式、小學陸運會平常沒有練習跑步就拿了一百米銅牌。「原來自己幾勁！無乜點努力溫書都入精英班！」小學五年班的我，真的這樣想過，我很深刻。上到中學，延續在小學的驕傲，中一至中三裡玩樂主義，蒙混過關八個字是我的指標。居然沒怎樣努力都全級頭四十名，可以隨便選科，聽別人說理科是叻人去讀，就選了理科。這是我人生第一次沒有好好問自己就作出選擇，之後後悔不已的事。

第一次覺得自己是平凡人，是中五會考。面對公開試，懶醒如我也不敢隨便應付。無補習，無雞清，但都自問有認真讀書。當時考完直到放榜，我都認為自己至少二十分。結果十六分埋單，絕不是一個令人滿意的分數，那時間我開始懷疑自己。誰知上到中六，學人做學生會。那時候意氣風發，每天中學早會上台演講，整間學校都認識自己，我又覺得自己是人中龍鳳了。當時很多人叫我提早準備高考，我沒有理會。高考程度與會考不能相題並論，我的成績自然欠佳。學生會任期完結，中七剛開始我已經知道自己遲起步，補習、雞精Notes、Past Paper樣樣做足，我自問真的盡最大努力。結果高考炒車，經過那一年的認真苦讀，我才知道自己不是讀理科的材料，理科講求學概念、舉一反三，而我努力的地方在死記硬背。看到當時中學跟自己一起打機、做學生會的成績都好過我好多。我知道，原因我只是一個平凡人。

平凡人，自然入廢U，讀廢科，畢業後自然不奢望能找到什麼好的工作。自己知自己事，有多少斤兩心知肚明。剛畢業進入第一份工的時間，是我人生慢慢步向低潮的起點。

唔識點安慰你，只可以話錢係搵得番既。試下唔好咁上心係股市，唔好覺得自己係股神可以一朝發達。查下S&P過去十年每年平均回報係幾多，試諗下人地500間咁勁既企業回報都係得咁多，自己盡量跟囉？
真係唔好信咁多一朝股神，人地願意花咁多時間心機，可能再加上佢有既天份先有既回報，你自問做唔做到？

唔講做咩得唔得，同你一樣廢事自爆其實都係d小生意，我一開頭得好小資金，仲記得去開公司bank acc嘅時候，個銀行經理同我同年，佢問我有幾多資金，當時我入哂貨，租哂地方etc. 得返2萬蚊cash入落去，佢見到好似好睇唔起我咁而家諗返都有d柒。

所以財務自由只係工具，比你贖回時間做想做既野
以財務自由做目標既人，好難做到
財務自由後用黎鳩hea，呢種性格既人又點做到財務自由。。。

關關難過關關過

Lm 儲多啲一次過睇

我都係離開左香港先搵到自己既興趣。所以樓主千祈要保持希望，明天會更好

巴打加油，今年疫情可能都有影響。恭喜起鼓起到勇氣行第一步，衷心祝你生意順風順水

好睇 你寫到種感覺
人生嘅野 放開少少 可能好啲

當時間多到可以任意揮霍
你沒有想像過原來時間可以如此廉價
認真好好了解一下自我，問一問自己拿走工作、不談金錢，有什麼事情是真正想做？

巴打講得好好其實倒返轉咁諗，如果你無呢段廢柴時間，都未必會反思呢d野
好多人去50歲中年危機時先諗到呢d野，一生忙碌，跟本無反思或者無追求自己真正想做既野

其實你三十未到
有女 （仲要咁好） ，屋企人養埋你仲得 ，又有能力移民 你都好幸福

好多人失業 手停口停

唉不過冇得比嘅 。。。

90後可以有一筆錢移民
其實都係一個成就黎
我仲努力緊
計過起碼要宜家身家既50倍
先夠膽去移民

係真，香港真係一個好病態既社會。
唔講政治問題，成個社會迫你整個人生淨番錢，因為係香港生活你要成家立室，你無層樓唔得。租又貴、供又貴。所有野比金錢定義哂．．．

樓主真心係舊垃圾
走啦
香港唔需要你呢種廢人

雖然難聽，但係你講得岩的。
我的確比起好多人真係一舊垃圾，我亦都接受左。但垃圾都有生存意義，我想過得開心Ｄ姐。

各有前因莫羨人。
只係想話比咁多位同樣係低谷既朋友知，如果覺得自己廢、懷疑緊自己既時候，有人同你一樣。

走啦垃圾
還返輸左既錢比屋企人先好走

無疑惑，我對年齡呢個數字其實無感覺。
反而係一Ｄ人生既大階段會感觸多Ｄ，例如移民、結婚、生小朋友、父母過世之類。

欣賞樓主呢種態度，其實唔需要證明比人睇自己好突出或者成功，自己承認自己既無力先係揾到自己真正想做同可以做既野
比起d自以為是既人實際得多

我想講，呢個態度放係香港既標準既話，我係一個不折不扣既廢柴。
因為香港永遠只會有競爭，你只能夠不斷嬴人先可以係香港過到好既生活．．．

應該唔捨得屌你
ching文筆好流暢睇落好舒服

會追文

期實成為舊垃圾前，你成就了別人。起碼你開左 PO, 令不少人反思。

幾年前我都曾經辭左份工，去讀書，為左唔好令自己唔可以無所事事，愈來愈懶，逼自己日日去圖書館當返學，日日同一個時間去做gym，風雨不改

巴打同我係兩類人，你行動力高，而我好低。我做每樣野都會諗好耐，考慮好多。

今晚既文暫時係咁多先啦，之前都覆左唔少朋友既留言，如果有興奮傾訴下可以繼續。
預計聽日我會分享下黎緊有咩打算，有咩想做之類。不過都係放負居多嫁啦

屌⋯⋯好撚似我。早抖。

見你上面講有考CE同AL, 都勾起返我一d回憶
我一向唔鐘意讀書，CE時已決心讀IVE後出黎做野
居然，夠分升中六，我衰到想唔升，照讀IVE
但身邊所有人，係所有人，都勸我要讀中六考大學
我就發奮讀書
AL個兩年係我人生最勤力讀書既兩年
日日放學去自修室苦讀，校內成績都屬高水平
同學+老師都睇好自己
結果，合格就合格，但唔係好成績
入廢U讀廢科，畢業做廢工

加上屋企負擔
如果有父幹係+1，有父母幹係+2
好多人怨自己無父母幹，係0
我係-2，係負債家庭長大
大個左都俾父母搾乾搾淨
前排屋企人有突發事，喊晒口要借我錢
前後借左6位數字俾佢
我完全唔敢同任何一個朋友講
覺得自己on9, 呢6位數字雖然唔足夠我移民
但至少係移民既本錢
不過我係諗，錢可以再儲，親人無左就無左
我都唔再諗了，唯有繼續努力

偶爾碌下IG, 同齡朋友已逐一買樓、結婚、生仔
我仲好吊兒郎當咁

所以見你有得去移民展開新生活，都鄧你開心

巴打，好似我之前覆另一位巴打講既，希望你有朝一日可以唔洗再為別人而活。
唔好再同別人比較，社交平台每個人都只會比好睇果一面人睇，每個人都有佢既困難。
我唔知你幾歲啦，如果好似我咁廿零歲既，我見到依家結婚、生小朋友果ｄ，一係就有父母幹唔洗愁錢隨便生，一係就意外大左肚焗住結婚咁樣你又羨慕咩？
說到底希望巴打你過到一個對得住自己既人生，可能你比錢你屋企人，你留到個錢係自己身邊，但最後過唔到自己呢。

無比*

一樣二十到尾, 外國疫區撚
武肺一到我就辭左職
一年黎無搵過工
日日自然醒好撚爽

Sor,果陣跌得太快，set唔切止蝕

靠痴親戚未得囉

加油💪🏻

巴打加油，我係29巴

我二十頭因為情緒病都無返工困係屋企接近年半 lm想睇

炒同投資係唔同的

谷底時敢唔敢加倉

岩岩食正支那肺炎個浪，超唔好彩。

不過路始終係要行埋落去。今次個經歷應該會令你對將來有更大既抗壓能力。

屌唔睇username以為係自己開post... 樓主同我經歷緊既野100%match

Ok

我個情況仲衰，本身好鍾意做gym 運動成癮個隻，加上極嚴格控制飲食，最fit 個陣成12%body fat，又陽光，出街會俾人望住個隻。 但因為情緒病經歷咗年幾頹廢生活，個人肥到成隻豬咁，加上尋麻疹復發（唔健康既生活習慣），搞到個人唔想出街，係咁惡性循環落去。

因為最近俾朋友同親戚望既眼光，同埋有幾位知己鼓勵我，再加埋睇咗鋼煉，人生觀正面咗好多，所以都意識到要積極改善返自己啲生活習慣先。

樓主你個post好貼切我，簡直係我本人既經歷，而我經歷依一切只係啱啱20歲...

其實可以用le d時間增值下自己。真心唔係全球行業都死曬，朋友果行反而多野做到唔夠人

生活嘅軸心
俾你提醒咗

其實果陣我都呆撚左，當清醒返既時候已經跌完，我再入貨既時候係5月頭

又唔係抗爭日記
失業日記怕咩俾人爆
而且樓主仲話想移民
人在外國更加唔使驚

令我諗返起自己幾年前轉行果陣,失業左差唔多一年,心理壓力真係好大
加油呀巴打

加油樓主 每個人條路都唔一樣 過得開心就得

有啲人一生人條路係比其他人難行，有啲人一生人都順順利利咁過，只有認命
疫情前我都向緊自己目標進發，但疫情一到所有計劃無哂

以為個篇失業潮文，失業先揾到退休寫意生活

請標明抄post做新聞狗死全家
好有預感會變新聞

巴打好勵志，祝你絕地逢生大成功！

有樣野好岩
冇工開冇野做唔好日日喺屋企
出街行下 做下運動
要保持同社會外界 陌生人見到 接觸
個人先唔會頹落去
或者行出街突然會有另一啲新諗法畀到你

有乜疑惑、感觸 都係要接受 經歴 同體會

失業個心真係好難受

廢青

屌，我都係一樣，好認同

巴打做過好多行?

我上年有幾個月就係咁
去到某一日見返啲朋友
望到佢地keep住進步
覺得其實成個世界都係運作緊
但係自己就企咗係度冇郁過
所以開始睇返書
玩返自己嘅興趣
宜家個人似係有返靈魂
有返動力感覺好好

成功咪勵志囉，失敗左就抵L死
如果你問10個人用信用卡拎錢做生意好無，我諗10個都叫你唔好，淨底讚成果個應該好憎你。

不過中間其實好辛苦，日日做12個鐘，索性買埋個camp係公司瞓但個過程起埋比我知道原來自己唔係懶人，只係之前一直未搵到自己想做嘅野

都幾多架，我最長果份工都返唔夠2年，最短一日即走。

總之保持正常生活
日日喺屋企仲令個人更低落亂諗野
你行落街 當你周街行
你每見到一間鋪 一啲途人
你都可以思考下佢地返緊工 返緊咩？
入面運作係點？
會唔會有機會岩自己做？
之後慢慢你個人就會去想知更多
總之出多啲街就會有多啲刺激到個思考同埋精神面貌

Lm 鐘意寫得夠現實從來唔相信明天會更好既廢話

睇左好多巴打留言，好多都話屈係屋企唔掂。
小弟沉晚咁岩又見到個講自己呀哥係隱青既POST，見到香港其實有唔少隱青；同時又見到有位日文字巴打既留言分享，再禁起底望一望位巴打開既POST，見到好大對比。

我想講其實宅唔宅係屋企唔係問題所在，而係自己個人/ 內心有無因此而停左，誇大Ｄ講 死左。
小弟呢一年咁負面咁無動力，正正就係個人停左。其實知道自己有問題，遲早要解決。只不過了解到問題都要視乎自己係一個咩性格既人，我行動力低，無熱情。所以我都唔心急，等日子慢慢變好。

有Ｄ人係好正面，遇到少少低潮就好快可以走出黎。的確係有咁既人，但唔係人人做到。

巴打，另一半既諗法都好緊要。祝你搵到個志同道合既伴侶，過到想要既人生。

加油 大家頂住

又唔好咁講 身邊朋友、屋企人安慰自己係講呢D嫁啦。
最重要都係當時人自己搞得掂，無論經濟上、情緒上。

巴打，正路一個２０歲做開GYM，外表正常既男仔應該係溝下女享受下拍拖滋味。真係唔好比自己最黃金既時期白白浪費左 到你好似我呢個年紀，就快３０就會好後悔

高risk先有高回報。
你之前已經生無可戀咁，人生無晒目標咁，你唔博，抑鬱都似，知自己做緊咩，會堅持就得。

首先很感謝各位連登巴絲的留言，當中有鼓勵有指責，放心我都會照單全收。支持的說話當然令人窩心；但批評卻影響不了我，因為那些說話是事實，最負面的時候我每天都對自己講同樣一番說話。來到今天接近預定起行的日子，再加上寫下這些文章讓巴絲們討論和鼓勵過後，相信我已經走過最差的日子。

令我驚訝的是，原來跟我有相似經歷的人在香港為數不少。甚至隨便在連登搜尋「失業」、「隱青」等字眼也能找到一群跟自己同樣遭遇的人。各有前因，在此我不想向各位做任何評論，這個問題從來都只能靠自己解決。之前有巴打說過不論當下環境如何，我們必須要找到自己生活的主軸。我的見解是：主軸的確要搵，但如果即時找不到生活長遠的主軸，就先找一個微小和貼近自己的方向吧。例如喜歡打機的，比自己繼續打。但至少在遊戲的過程中訂下一個小目標，比如要爬到某個rank之類。讓自己重新嘗試過一個有目標的生活，在達到那一個小目標時就「獎勵」自己嘗試搵工，或做一些之前無動力做的事。我認為人某程度是靠成就感支撐的生物，慢慢從完成每天的一個個小目標，才有動力一步一步走下去。

失業一年，的確是為我的人生帶來寶貴的經驗。安慰自己時曾經同自己講過：「今次就當放人生自己既一個長假，成世人做野咁多年唔會有咁既時間，失業百無聊賴既痛苦體驗過一次就夠，至少體驗過」

接下來我想做自己有興趣的事，可能會嘗試拍片、做podcast，也有可能做直播打下機。目的並不是想紅、想有人認識。相反是為了自己的救贖，就如上述的為生活找目標。經過分享這些文章，我發現原來有觀眾、網民的共鳴或圍爐，確實比起自己慢慢沉澱來得更有效，也有更多新方向。至於我想做什麼題材、我的興趣方面就暫且不說了，也不想立flag。畢竟我自知從有念頭與付諸實行之間的距離有多遠。這麼多年以來腦海曾冒出過無數咁多的想法，廢物如我都無去做。或者咁講，我有做過就不會讓自己過去一年陷入這個田地。今後如果有幸做到成果出來，願有緣的巴絲可以支持下。
-------------------------------------------

黎到呢到想講既野都差唔多，再講落去黎黎去去都係果d野，最後祝各位同路人事事順意。

btw 如果有巴絲有興趣一齊打下機、傾下計可以諗下開個discord，大家圍下爐又好、打機逃避下現實都好，睇下大家有咩反應再決定。

唔洗就快30，我而家已經好後悔，好似你講咁當時間多到唔再寶貴，做咩都得既時候，而我既金錢又負擔唔起有趣既活動，只能夠係屋企打機睇片，個種生活同行屍走肉無分別..

一樣係20到尾留名
雖然我有工返有積蓄但冇人生目標冇女A0
樓主有個好好既女朋友已經好好

搵工啦

巴打失業期間有冇打算讀書(Master之類)?

暫時無，未來唔知，因為我唔係香港。

啲政苦公務狗同你屋企人一樣
成舊廢物咁留係屋企

最大分別係班賤種會用納稅人既血汗錢出糧

你至少唔係身處監獄中
你睇下新聞

前年為香港付出既年青人
被黑警打斷手腳
仲要面臨4-5年既監禁
你已經好幸福喇

樓主，我相信幾年後你睇返轉頭，失業對你黎講可能係好事，尼個係你展開同自己內心對話嘅契機

我都覺
所以都有不定期捐612

我都有失業一年嘅經驗
我係19年8月去完working holiday返香港
返黎都冇急住揾工
覺得可以hea住慢慢黎
點知個用肺炎就拎到我變得好難搵工果行完全唔會請人咁滯
失業果時都揾過好多工
見工俾人屌廢青
聽到你冇做嘢幾個月個眼神係到藐9你
自問自己做嘢返工一定對得起份糧
甚少揾工失敗經驗嘅我終於仆街了
咩工都send cv 去見工見左十幾份工
俾人屌俾人串連短期合約嘅都唔請我
每次去見工之後都會覺得自己係咪咁撚廢
係咪自己做錯決定
最後係20年8月終於揾都工

係失業果年屋企人都好理解
係會開下玩笑叫我去做保險
串下我鐘意做冇腳嘅雀仔
冇俾咩壓力我
諗返起都真係好多謝佢哋
朋友WFH都約下我食下飯咁
我就呻下揾唔到工
佢就呻下佢返工幾撚7多嘢做
細個就唔鐘意讀書嘅我
仲係失業依年開始睇書
雖然唔係睇咗好多書
但睇書令到每日9下9下嘅日子好似多左意義

最後想講嘅係
如果你係經歷緊失業嘅總有一日係會揾到工唔洗驚
你只要唔好俾人睇死你廢就覺得自己廢就得嘅啦
另外有一年working holiday 外國經驗嘅我想同準備移民嘅巴絲講
冇外國學歷同工作經驗嘅就咩工都試下做放低香港嘅揾錢心態
試下返工嘅時候識下外國人建立下人脈
無論係咩地方都好都係識人好過識字

同意現金流先俾番我地人生

去做平時好想做
但係因為俾工作困身而做唔到嘅嘢

我揾到呀 完全一樣 所以結婚喇

叫個Entrepreneur搵工

我都係一個行動力勁低嘅人，好明巴打感受

好勁
而家平均每月賺幾多？

建議你說下youtube 學多啲
失業唔係問題 ，但睇你好似唔想揾工咁，可能你好有喇

Tldr

點解會想係咁轉概?

已經接受左 所以知香港呢個地方唔岩自己住